世道人生：吳靄儀的道路 - 李怡

世道人生：吳靄儀的道路 - 李怡

4.18大圍捕後，台灣作家顏擇雅在facebook上特別談到吳靄儀，分享1963年她15歲時，在《中國學生周報》的一篇投稿〈我們不愛國嗎？〉，又分享她1983年在《明報月刊》發表的長文〈妥協與頑抗：擺在眼前的路〉。從這兩篇文章，可以了解當年關懷家國的香港人，如何一路走來的背景。

《中國學生周報》是60多年前美國新聞處資助的友聯出版社旗下刊物，以中學生、大專生及青少年為對象讀者，由49年後從中國南來香港的文化人余德寬等在1952年創辦，其後有胡菊人、陳特、林悅恆等主持編務。雖有美國背景，但從刊物名稱可見，主事者抱持中國情懷。1963年，周報刊登了幾篇批評讀英文書院學生的「亡國奴」心態，吳靄儀身為英文書院的中五學生，在這篇投稿中表示：「我並不是你們筆下的亡國奴，不是目無國家的媚外者，更不是不思所源的喪心病狂的人」；「有人說我有禮貌，我答道：『我們中國人對禮是很嚴的。』……我沒有放過任何機會。朋友們啊，你們說這是不是不愛國呢？」

現在讀來也許有點稚氣，但在那個時代，英文書院有濃重的崇外氣氛，而這個年輕女孩已經有了中國民族意識的覺醒。

其後經過六七暴動，港英有了經營好這城市的管治意識，香港人也開始有了對香港本地而不是只有對中國或英國的認同感。出生於香港的吳靄儀，完成博士學位，1983年中英談判香港前途，她在中英文報紙撰寫評論，一度在《明報》擔任副總編輯。

吳靄儀1983年12月發表那篇文章時，中英談判大局已定，1997年香港肯定要轉移主權，香港人除了移民之外，相當一部份人在無奈接受現實之下，盡量想辦法保持香港人珍惜、香港賴以生存的制度、權利和自治結構。這也就是接受「民主回歸」者的思想背景。

吳靄儀1983年文章指出，長遠來看，香港人要看清楚，就是要接受共產政權，做個共產制度下的中國人，不要自己騙自己可以港人治港、高度自治。因為，對共產黨來說，權力最重要，權力絕不容許讓渡，共產黨從來不實行民主，實行的只是虛假的「民主專政」。

因此，她認為只有香港獨立，才是唯一出路。但在當時，「提出各種解決香港前途方案的每一位論者，幾乎都開宗明義先說『香港當然不可能獨立』。由此可見──香港獨立這個意念相當普遍，但害怕這個意念的現象也相當普遍。」

不過，吳靄儀分析了「香港獨立」的條件，認為所有都不是問題，唯一不具備的條件，就是「中國不容許」。

四年前，「本土新聞」轉載吳的這篇文章，她說當年這文章出來後，沒有任何人回應過。

我經歷過當年抗拒香港「回歸」的整個過程，對吳所說的社會冷漠深有體驗。在這之後，吳靄儀就投身法律界，在一國兩制之下，盡自己最大的努力去維護香港的法治。她在立法會就反台獨動議投棄權票，不是意味她支持或反對台獨，只是嚴守香港立法會的職能分寸。她寫的18年在立法會工作的自傳《拱心石下》，盡顯她維護香港一國兩制下法治的苦心。她說：「樂觀與悲觀對我毫無意義，因為這是我的家，我決定了留下來，就要盡力而為。」

在吳靄儀少女時代，最少人說「愛國」的時候她「愛中國」，到了解中國之後就捍衞香港。在最沒有人提出「香港獨立」的時代冒大不韙而提出，又在主權轉移後全心維護一國兩制下的香港法治。

吳靄儀的被捕，一如她自己在1983年所料。中共藉港共之手，證明極權政治與真正「愛國者」、真正愛港者、真正和全身心維護一國兩制下法治的參與者，是不相容的。

李怡